【新空管】傳真社：每兩周重啟系統免死機 專家批方法原始不太合理

傳真社指，民航處由今年起採取新措施，每兩星期輪流重啟新空管中心及指揮塔的工作席，以防運作緩慢或「死機」，但有關做法不曾對外公布。另外新空管的子系統「電子紙條系統」自去年底的故障後，需要每小時以人手進行檢查，如記憶體超過指定用量便需要重啟伺服器，但系統在5月初再次故障。

傳真社指，他們取得一分由民航處訂定、交由維修人員執行的重啟時間表，名為「新空管系統工作席雙周重啟時間表」，時間表上可見新空管中心及指揮塔的53個工作席被安排每兩周輪流重新啟動，部分更需要每周重新啟動。

傳真社說，新空管中心每日有三個工作席須要重新啟動，而指揮塔則有一至兩個，重新啟動的時間被安排排在凌晨0時至早上7時的非繁忙時段進行，而新空管系統現時共有約70個工作席。

傳真社就引述消息指，措施在今年起實施，希望可以防止工作席運作緩慢或「死機」，不過相關措施一般只會用於非常舊及經常故障的系統，新系統需要以此維持正常運作，「情況令人羞愧」。

傳真社又提到，另外兩個子系統「電子紙條系統」和「 抵港航機排序系統」需要由工程人員每小時人手進行「健康檢查」，確保系統運作正常。

傳真社又取得「航空指揮塔電子紙條系統伺服器重啟指引」，文件列明檢查時如發現系統伺服器的記憶體使用量超過2.5 Gbytes、伺服器沒有反應，或屏幕出現故障顯示，就需要通報上級及重啟伺服器，完成重啟需要約15分鐘。傳真社說，有空管人員向他們確認，「電子紙條系統」在5月初曾經故障，未能處理部分航班資料，事故未有對外公布。

傳真社又提到，新程式由3月安裝至今，情況仍未有改善，仍不時有「鬼機」及「航機資料消失」，而且亦曾發生兩次飛行間距事故，在4月21日及5月10，分別有兩班航機未能維持平面距離至少5浬及垂直距離至少1000呎，違反國際民航組織的安全標準，惟有關事故未有對外公布。

傳真社表示，民航處未有正面回應他們是否需要「每兩周重啟工作席、每小時人手檢查子系統 」，亦沒有透露措施由何時實施及其目的，引述處方指會按國際慣例、承辦商建議及具體運作情況，進行「定期維護程序」，包括「密切監察各子系統(包括電子紙條系統及抵港航機排序系統)實時表現和功能，和適時為新空管中心及指揮塔內各工作席位進行各項檢查及維護工作(包括定期重新啟動工作席及子系統)」，以保障系統安全和穩定運作。另處方的回覆提到航班運作及航空安全不會受影響，而且舊空管系統以及不同的航管系統都需要進行恆常維護程序。

傳真社訪問專門研究系統設計及優化演算法的中文大學工程學院助理院長蘇文藻，他指未曾聽過舊空管系統或海外用家採取重啟免死機的措施，質疑不是好系統應該有的情況。他又指相關方法「有點原始」及不太合理。

蘇文藻說，如果新空管系統的演算法有問題，難以說是系統的磨合期或過渡期，而且演算法亦是系統的核心。他又表示，如果是演算法有根本問題或不夠好而需要升級，是整個系統更新的問題，差不多同等買一個新系統。

本報正向民航處了解事件，暫時未獲回覆。

- See more at:

Memory leak

咁似啲垃圾中小企，全公司得十拎廿人，齊齊停十五分鐘等server boot機再做野

港人治港